[舊賬]2007年 林鄭准換地保育景賢里 4別墅市值24億 被指「送大禮」

- 回望林鄭的公務生涯，2007年時任發展局局長，她亦是以特殊的地換地方式保住景賢里大宅，果斷決定一度為她賺得市民喝采，不過當日的特殊措施，數年後卻被批評為地產商「送大禮」。

- 林鄭當日批准將景賢里旁邊一幅土地以換地方式保育景賢里，該土地現已興建4幢別墅，市值估計24億，令地盤身價暴漲至少19億元。

景賢里換地被指「送大禮」

2007年初，有「重慶李嘉誠」之稱的內地富商張松橋，透過離岸公司Ice Wisdom Limited名義，購入當時已被社會各界視為極具保育價值、位於半山司徒拔道的景賢里。事實上，景賢里前業主、「話梅大王」之子邱木城，早於2004年已公開尋求買家，據知多名具實力的本地買家一度有意買入，惟因擔心政府一旦將景賢里列為法定古蹟，大宅一磚一瓦都不能拆卸，故一直無買家敢「接貨」。不過，當Ice Wisdom Limited終以低於市值的4.3億元買入景賢里後，隨即拆除大宅部分建築，社會各界批評政府後知後覺，保育不力，促政府出手保育。

換地後成豪宅項目

基於公眾壓力，當年林鄭破天荒以景賢里旁邊司徒拔道48號，一幅面積相約的人造斜坡土地，與Ice Wisdom交換。事實上，該斜坡的規劃本為「綠化地帶」，因應事件改劃為住宅丙類用地，為吸引業主接受方案，業主補地價5,799萬元後，更獲批於新地皮興建4幢兩層高洋房，每座屋由5,000至9,000呎不等；發展局更基於事件「特殊」，特別放寬物業的高度限制，由原來的35呎增至68呎高。一般而言，換地涉及多個規劃程序，需時最少一年，但城規會的規劃小組委員會，最後只需一個星期便把修訂草圖按法定要求進行公眾查閱。而整個換地過程，前後更只需半年便完成，充分體現事件「特殊」。至2015年3月，司徒拔道48號4座洋房已完工取得入伙紙。

《香港01》翻查土地註冊文件，發現在2016年11月1日，4座別墅的業主正式從Ice Wisdom轉為4間由張松橋出任董事的私人公司，而張松橋本人代表全部公司簽署轉讓文件及屋苑公契；屋苑範圍土地更直接轉由張松橋名下的渝太物業管理有限公司持有。時至今日，可見現時4幢別墅屋苑甚具規模，屋苑設有會所，其中B、C、D座橙紅色屋頂的別墅外型設計相近，各有獨立大閘、升降機、私人花園及泳池；而A座除了同樣有其他別墅的設施，面積亦為當中最大，更具大宅氣勢之餘，遠離馬路靠近山邊的座向私隱度亦更高。若以市值推算，每座屋最少可售6億元；與業主2007年時買入景賢里的4.3億元及補地價5,799萬元相比，整個項目身價暴漲19億元，難怪被指為「送大禮」。

做法惹公務員不滿

事件的另一插曲，是林鄭曾代政府道歉，讓市民深感她「有擔當」的幕後故事。當年前業主邱木城賣走景賢里前，曾致函時任特首曾蔭權商討景賢里的未來，信函及後轉交當年負責保育文物古蹟的民政事務局。數個月後景賢里拆卸事件曝光，身為發展局局長的林鄭就信函解畫時，指是「處理的同事觸覺比較不夠敏銳，不知道又不太察覺到這其實是大眾關心的古舊建築物⋯⋯其實應該主動積極回應」，這番言論被視為矛頭指向當時收信的民政局。然而收信一刻，林鄭其實正正就是民政局常任秘書長，這說法令部分公務員稍有微言，予人有卸責之感。

一般而言，換地涉及多個規劃程序，需時最少一年，但城規會的規劃小組委員會，最後只需一個星期便把修訂草圖按法定要求進行公眾查閱。而整個換地過程，前後更只需半年便完成，充分體現事件「特殊」
原來除左故宮之外仲有其他特殊安排